[還原真相] 民陣糾察就「612警察暴行」的見證

【撰文：陳先生】

早上：
我是一名普通香港市民，當日我以民陣糾察身份想支援示威者，兼顧範圍主要是中信大廈附近。早上氣氛大致平靜，民陣當時在龍匯道近中信大廈的行人路搭設舞台，作緩衝區之用，警方當日雖然未有正式向民陣發出不反對通知書，但亦沒有表明反對。不少市民視該地標為集合點。由於當日天氣酷熱，有不少市民在中信大廈內休息。

中午：
過了中午時段，龍匯道氣氛開始緊張，不同資訊廣泛流傳，警力亦無明顯增加。到了大約3時半左右，示威者和警方發生衝突，立法會示威區（俗稱煲底）傳出催淚煙，很多學生在該處被警方驅趕出來，驚恐四散，不少學生更逃跑至中信大廈，我在現場協助部分受傷市民及學生進入中信大廈內休息。當時情況尚未失控。

可惜後來警方未有放棄追捕及驅趕，情況更因為警隊瘋狂進逼而迅速轉壞。

有至少一隊防暴警察從立法會向龍匯道繼續推進，突然間有另一批防暴警察由分域碼頭街夾擊龍匯道的學生，令到在場的市民無路可退，只剩下中信大廈的一扇玻璃窄門。

混亂中，有人在民陣台上警告防暴警察，大概意思是重申我們的集會是一個和平的集會，學生和市民並沒有使用暴力，要求警方保持克制。可惜兩邊的防暴警察未有理會，更先後再用催淚彈夾擊學生和市民。當時龍匯道充斥催淚煙，能見度極低，不少示威者因吸入催淚煙後感到呼吸困難。

中信大廈的窄門就成為了他們逃生的唯一路徑。縱使我們不斷呼籲大家保持冷靜，但夾集在惶恐和催淚煙之間，大家當時只想盡快逃離龍匯道，互相推撞在所難免。若當時有人不慎倒下，人踩人的場面很大機會發生！這一道窄門難以「接收」所有在外的學生和市民，很多人透過不同方法，嘗試另闢新徑，驚恐尖叫聲不絕於耳，現場猶如煉獄。雖然大家都拼命逃生，但防暴警察的行動依然繼續。

我留在中信門外盡量疏導人群。突然，一粒催淚彈射到我腳邊，本能反應就是用腳踏住，嘗試制止它爆發，結果催淚煙即時噴出及向上升，我因大量吸入催淚煙而導致短暫窒息，當刻的反應：「仆街了，今次真的會死！」感恩附近的市民見狀即向我腳下的催淚彈潑水，為我解困。之後李卓人跑到台上大聲呼籲警察冷靜（真佩服他是戰鬥民族，竟然能夠視催淚煙為無物），我聽到人哥的聲音，才懂得定過神來，逃離那一粒催淚彈，慢慢恢復呼吸。人哥繼續在台上大聲喝罵：「警方冷靜，香港人不打香港人，細路嚟嘅咋，俾條生路佢哋行！」暫時喝止了防暴警察的推進。之後我和其他糾察拉起人鏈，分隔防暴警察和示威者，換取空間讓他們盡快進入中信大廈。

可是當時門外的人太多，中信大廈內的朋友開始用硬物試圖撞開另一道玻璃門，讓更多人可以逃生。一班在外的傻學生反而揮手阻止，即使飽受催淚煙影響，他們仍不想有人破壞玻璃門，以免被人指責使用暴力。感恩，一班中信大廈保安及時趕到，打開了另一扇玻璃門，讓更多示威者順利進入中信大廈，最終避免人踩人的慘劇。

我之後走到中信大廈地面落客區觀察，原來有大批市民未有撤退，更立即搭建臨時救護站支援後來的戰友。防暴警察發現救護站後，未有理會是否有人受傷，繼續敲打盾牌震懾和驅趕市民，市民再度陷入惶恐之中，有人跑上二樓，有人逃到地庫停車場，險象環生。

當時何韻詩站在那隊防暴警察之前，冷靜地向指揮說：「啲細路走緊喇，可唔可以唔好用呢啲聲去嚇佢哋？」那位白衣指揮官聽後才叫停行動。

我不知道警方會否再有驅趕行動，但我記起有學生早前曾逃到地庫停車場，萬一有催淚煙攻進，他們的處境將會十分危險，所以我爭取時間到下層尋找學生，見到數名工友，隨即向他們打聽學生的下落，他們面有難色不敢回答。我向他們解釋說：「啲警察要清場，所以大家必須離開中信大廈，如果唔係會好危險。我係嚟帶啲學生離開中信大廈，放心，我唔係壞人」。

之後他們才戰戰競競地打開垃圾房的門，有幾名學生立即走出來。原來工友為了保護這班學生，一直將他們藏在垃圾房內。此刻我已淚流披面，說不話來，只能用手勢示意他們逃離現場。

我可以做證，防暴警察從未有把學生和市民看待為人，一心只想消滅所有示威者。感謝當日的一班無名工友，你們出於良知，阻止了一場悲劇發生。

<突發請廣傳> 有律師發夢教大家點樣用民事告一哥